佛教的辯證原理是反邏輯的

佛教辯論公式：

創造一個不可考證/論證嘅名詞、事物+將其代入任何事物+佛經內容只作參考，得道高僧先具有最終解釋權

例子：佛教話有前世今生+冇人證明唔到有定冇+佛教係宗教上嘅權威=有前世今生

呢種辯證方式係一種邏輯謬誤，叫做訴諸無知，鬼佬叫佢做argument from ignorance

一件事未證明係假的，所以=真
Or主張由於一件事未證明是真的，因此=假

呢種嘅邏輯謬誤係駁到冇得駁，令極多具學歴程度嘅人都中招，因為華人唔係必修邏輯學，冇依種辯論思維，恰好可以被有心人利用。

學術討論，要講宗教嘢麻煩躝翻神秘台，謝謝。

耶教成個教反智添啦

Samsara輪迴呢個唔係assumption黎架咩

不過我都同意佛教好多logic都係自圓其說，有d格硬黎某d位

歡迎你加入中國共產黨

連登打壓異見公式：共產黨支持=你要反對

例子：共產黨滅佛，所以道破佛教謬誤=撐共

宗教可以邏輯辯證到就唔係宗教啦

絕對認同
某程度上仲on9過耶不過連登撚從來都係盲目崇拜佛教
耶起碼可以研讀經文攞嚟拗 佛你未明就係悟性未夠高 係你未得道 屈晒機
同埋好多時候一撻d佛教用詞出嚟d人就會莫名其妙地覺得充滿哲理 連一d簡單生活道理都可以神化

咁不如你話我知有邊個教係可以論證?

天主教的辯證原理是反邏輯的

天主教辯論公式：

創造一個不可考證/論證嘅名詞、事物+將其代入任何事物+聖經內容只作參考，得天主先具有最終解釋權

例子：天主話有天堂+冇人證明唔到有定冇+天主教係宗教上嘅權威=有天堂

呢種辯證方式係一種邏輯謬誤，叫做訴諸無知，鬼佬叫佢做argument from ignorance

一件事未證明係假的，所以=真
Or主張由於一件事未證明是真的，因此=假

呢種嘅邏輯謬誤係駁到冇得駁，令極多具學歴程度嘅人都中招，因為華人唔係必修邏輯學，冇依種辯論思維，恰好可以被有心人利用。

學術討論，要講宗教嘢麻煩躝翻神秘台，謝謝。

科學家的辯證原理是反邏輯的

科學家辯論公式：

創造一個不可考證/論證嘅名詞、事物+將其代入任何事物+聖經內容只作參考，得天主先具有最終解釋權

例子：科學家話有宇宙大爆炸+冇人證明唔到有定冇+科學係世界嘅權威=有宇宙大爆炸

呢種辯證方式係一種邏輯謬誤，叫做訴諸無知，鬼佬叫佢做argument from ignorance

一件事未證明係假的，所以=真
Or主張由於一件事未證明是真的，因此=假

呢種嘅邏輯謬誤係駁到冇得駁，令極多具學歴程度嘅人都中招，因為華人唔係必修邏輯學，冇依種辯論思維，恰好可以被有心人利用。

學術討論，要講宗教嘢麻煩躝翻神秘台，謝謝。

雖然我係無神論者 但係宗教嘅意義 應該就係喺未知嘅情況下 選擇相信一樣野

仲要懶醒歸咎於華人冇學邏輯學,鬼佬有學邏輯學又信天主教基督教咁得意?

人類係地表最強生物，雖然肉體未係人人同龍，我地嘅頂尖個體，擁有探索宇宙嘅智慧，擁有無上嘅求知欲，科學精神。

人係地球上可以司掌萬物，人要蟲死，蟲不得不死，係呢個年代，竟然仲有人要走舊路，將自己化身「神」、「佛」嘅奴隸，睇下啲以宗教為典治國嘅地方：阿富汗、伊朗，呢啲地方嘅人生活如何？

人類文明要前進，第一步就係屏棄神化，建立唯物理性。

唔好一句收樓主皮啦

冇，我亦冇撐其他宗教

在西歐、澳大利亞、紐西蘭、加拿大、瑞典等地區無神論者也較多甚至能過半數，之後是美國，世界其他國家地區無神論者較少。

1914年隨機調查了1000位美國自然科學家，其中58％「不相信或懷疑神的存在」。同一調查在1996年重複了一次，得出60.7％的類似結果，而且美國科學院院士中這一比例高達93％。

文明程度、學歴程度越高，越唔會信宗教

人類係地表最強生物，雖然肉體未係人人同龍，我地嘅頂尖個體，擁有探索宇宙嘅智慧，擁有無上嘅求知欲，科學精神。

人係地球上可以司掌萬物，人要蟲死，蟲不得不死，係呢個年代，竟然仲有人要走舊路，將自己化身「神」、「佛」嘅奴隸，睇下啲以基督教立國嘅地方：英國，美國，呢啲地方嘅人生活如何？

然後再睇吓以無神論建國嘅中共，呢個地方又如何？
人類文明要前進，第一步就係屏棄神化，建立唯物理性。

一些歐洲國家無神論者（包括無宗教信仰者）所占總人口比例的數字為個位數；而北歐地區的瑞典（85%）、丹麥（80%）、挪威（72%）和芬蘭（60%）的比例則較高

同地平撚一樣

請問關佛教有錯咩事

連登打壓異見公式：共產黨支持=你要反對

例子：共產黨無神論，所以無神論者=撐共

美國有72%人是無神論/懷疑論

根據以上嘅邏輯，美國有72%人撐共

我完全無講過共產黨支持我就要反對喎 你做咩姐

康德就已經指出上帝靈魂並唔係理性嘅認識對象啦

大凡信仰到最究境都係要有一個信心嘅飛躍，呢個係信仰嘅本義

下，咁請問你打段嘢出嚟想表達啲咩

駁你段野囉 你話宗教國家嘅人民生活成點吖嘛。咁我咪問你英國依家點囉

你話要文明進步就要摒棄宗教吖嘛，咁咪問你無神論嘅中國依家點囉。

喂大佬你要知道自己講過咩先得架？

摒棄宗教是進步的重要因素

不等於摒棄宗教一定能夠進步

就好似讀書係社會階層上升嘅重要因素，但不等如讀書100%變有錢佬

理性討論，唔好搞事，thx

可以確定的是在共產主義國家（如中國大陸、越南、古巴等）和東歐前共產主義國家尤甚（如俄羅斯、白俄羅斯等），無神論者人數較多，這是由於共產主義國家曾經強制推行無神論。

咁我咪問你囉，經過幾百年嘅文明演化，基督教國家英國，美國，德國有冇倒退啊？

做運動可以令身體強壯，可以人類令提升工作效率，但唔等有運動就一定做嘢好有效率

畀少少邏輯，thx

我話歡迎你加入姐,無話你撐共,如果話你撐共就係你歡迎共產黨啦
說好的邏輯呢?

宗教之所以重要同歷久不衰係因為佢比左人一個安身立命嘅確據。你信神唔信神到最究境講嘅都係信，你誠然相信自己立身處世嘅原則係啱嘅，係正當嘅，講嘅都只係信心。無神論者安身立命嘅理由又唔見得會比信徒更合理

喂我睇返個表，係寫scientist's belief喎
美國有72%人是無神論者？

喂真係唔好亂黎啦大佬

你咪另外開個po講囉，我地應該集中返佛教先

打漏咗，深感抱歉

係邊個列舉啲國家例子出黎先？

依家我有反例你又話無必然性 龍門任你搬

文明程度越高，會產生越多無神論者

不等於無神論者越多=文明程度越高

朋友，我咁樣解釋會唔會太難理解？

吓，無論你個論點係邊一個，我啲例子都係反例黎架喎
因為我係提出左無神論同文明程度嘅inverse correlation例子

咁你點睇北歐無神論者多數

好撚on9
次次一有人踩佛教
就有一定人跳出黎踩基督教
關人地條撚事咩

連登好多人要搵食，不要倒人米吧

我喺呢個post嘅留言唔係challenge樓主對佛教嘅睇法，你想討論佛教你可以開個post慢慢討

不過我係challenge樓主一口咬定話有宗教信仰嘅國家就係垃圾

大家有意見就開誠佈公，好事嚟嘅

我只係舉反證黎破除你提出嘅correlation

論點：佛教的辯證原理是反邏輯的

之後嘅論證會唔會有啲偏頗？

首先界定主體嘅時候，將「佛教嘅辯證原理」設定為你所創嘅佛教辯論公式。唔係唔得嘅，只不過無論據配合就只會淪為稻草人咁。

其次運用例子嘅時候，將「主體話有 + 冇人話有或冇 + 主體權威 = 有」呢個過程歸納為訴諸無知。又唔係錯嘅，但將一樣不可論證嘅事物當成論證過程嘅主體可能會令整個過程失效，此其一。

第二係呢個過程當中包括Hasty Generalization, Appeal to Ignorance同Appeal to Authority，貿然得出結論亦會有頭先嘅問題。

再加上當之後嘅論據都係圍繞無神論，論點會唔會變質成無神論是最文明 / 最好的宗教？因為始終唔明白佛教的辯證原理嘅獨特之處 / 個原理係點樣反邏輯。

我相信文明初期係需要宗教維持統治，穩定班生番，但今時今日已經冇必要，先進國家嘅教育都好普及，公民意識亦好好

咁請問你對呢個題目有咩高見

宗教既意義應該同依個排球差唔多

要拗佢冇靈魂/佢唔會聽到Tom hanks講野可以有100種方法
但人既心靈就係咁脆弱 有時真係要搵野信下
所以唔明有咩好拗 信咪信唔信咪唔信

我唔討論呢個先，呢個可以討論到好深入。我只係講緊你喺第一頁話咩以自己作為「神」嘅奴隸，以宗教為治國之典嘅國家都阿富汗呢啲垃圾國家。

但係英國呢啲千幾年黎以基督教治國，而且又一路以黎又係文明最先進嘅國家，呢點你點睇先?

推

淨係獵巫已經足夠反文明同反人類

我響地下執到本秘昅，第一頁寫「欲練神功揮刀自宮」

睇到呢一頁寫「就算自宮未必成功」

咁英國係咪依然係全地球文明最先進嘅國家先。你仲未證實到你好correlation喎，仲係停留緊喺你嘅個人感覺，你話反文明就反文明？

咁樣嘅 推返個論證責任俾我？

我會覺得現今社會唔應該摒棄宗教信仰因為佛教好，無神論好，鑽研落去都會有頭先嘅論證問題。反之，總有一班人需要係呢個緊張嘅社會中從宗教信仰獲取信念，堅持落去。

獵巫都唔反文明，咁你認為點先係反文明

破除迷信喎，喺你眼中唔係文明嘅表現？

話無神既人同盲信既人有乜唔同

咪又係你「覺得」無，其實都無證據顯示到無神

利申 不知論者，覺得有神既宗教都只係一個比喻解釋一d人類未知既野

如果有神，我會覺得佢唔係現存任何宗教入面既神，係無一個實際既形體，你鐘意點叫佢都得，因為人類好難理解呢種高等智慧，所以我地就作左一d人形化既宗教角色黎比人探索呢方面既野，根本世界所有宗教既神都係同出一徹，主要導人向善，加埋文化歷史政治影響，就係唔同既宗教既神，當然有好多人係歷史入面想利用宗教黎達到某d目的，所以某程度上宗教係要黎控制d人既行為同思想，相信有神同你信一個教係可以分開的

同埋如果我話比你知呢個世界無天堂輪迴，可能多左好多做壞事既人唔出奇

請問我對破除迷信嘅定義係咪同你有入出 ?

樓主講文明要發展，就要摒棄神化宗教。咁咪即係信仰緊呢個世界無神論係唯一嘅真理

咁同樓主你口中「主張所有未證明是真的事，就代表=假」嘅訴諸無知，有咩分別？

獵巫即係將啲巫師處死喎

但你可以隨便屈人係女巫唷

樓豬係唔係都訴諸無知緊

咁我同你講，喺嗰個年代，其他無宗教嘅國家甚至連司法制度都無，法庭呢樣野都唔存在，皇帝話你有罪就有罪。你又點睇？

宗教就係講信定唔信，唔係諗定唔諗，係非理性嘅野嚟，你用邏輯去講宗教係無意義

其他地方冇司法制]度所以獵巫=文明 ?

係咁嘅意思嗎 ?

躝翻波台啦屌你老母

我重覆我意思係，宗教國家同佢嘅文明程度係無關聯性。即使獵巫呢個行動本身係唔文明。

係英國呢個文明國家發過獵巫唷

這個結論很好 或者話宗教唔係文明發展成熟與否嘅determining factor? 不過我已經跟唔上樓主嘅論點

識唔識分theory同fact?

佛教根本矛盾，由其日本佛教，食肉飲酒屌西。

你呢個都係謬誤

All religion, including but not limited to Buddism, is based on FAITH, not reason.

FAITH = unconditional trust

of course, it is on99

下，咁不如你講下你有咩高見啦

Scientists never said that.

僧人唔守戒=佛教有矛盾？

theoretical model都係信仰黎架喎，所以科學家又係反邏輯？

唔係determining factor, 亦都唔係結果

普遍科學家接受呢個理論模型。

Lm

其實樓主應該用宗教去佛教呢個字眼開post.
如果你想識真討論，我係同意。
樓主其實題目寫得好清楚係討論辦證原理，唔係討論宗教本身。
如果樓主嘅題目改成:佛教係反邏輯
咁就唔同意啦

Atheism is also based on faith, not reason
Therfore, atheism is on99

人地咪畀咗個evidence岀黎話美國過半數 athiest囉
再者你都係喺度打稻草人姐 人地冇講過有無神論者佔多數同社會發展程度有關係 你就偏偏執住個point黎拗為乜姐

苦集滅道 三法印 你懂得什麼？

你睇清楚個表先啦 美國過半數athiest

仲有

人係地球上可以司掌萬物，人要蟲死，蟲不得不死，係呢個年代，竟然仲有人要走舊路，將自己化身「神」、「佛」嘅奴隸，睇下啲以宗教為典治國嘅地方：阿富汗、伊朗，呢啲地方嘅人生活如何？

人類文明要前進，第一步就係屏棄神化，建立唯物理性。
呢段係佢切切實實打出黎，我幾時有打稻草人？

咁點解標題唔打「宗教的辯證原理是反邏輯的」，而要針對佛教
利伸：冇信教

因為我開post嗰陣諗到嘅係佛教，冇其他意思，Thx

佛教都有經文的

連登邏輯撚不願面對，根本numerical model 同theoretical model都係信仰
點解你認為可以用數字同公式表達世界？
你用數字公式證明左，就代表真？

有人喺冇明確證據下assert宇宙大爆炸係真就係信仰
邊個科學家咁把炮將呢個theory講成fact?
如果有 一係佢on9 一係就攞硬noble prize

算啦樓主你同連登仔講邏輯係無用架更何況佛教喺連登上左神枱唔屌得，你一係就將個topic改做基督教，包你過千正評

連登仔借佛踩耶啫
有幾多個真係有研究
唔明點解要踩耶就一定要認同佛咁

不過佛的確無咁乞人憎
耶嘅信者得救 / chur 鳩住要人信唔係就叫人落地獄呢啲真係令人好反感

啱，呢班邏輯撚人地信一個宗教就話佢無邏輯，因為未經實證。但係科學嘅理論模型佢地又當係真理。

呢頭話神係不可證偽，信神都係訴諸無知，轉個頭又信有外星人。

呢啲咪叫做迷信科學

拗咩姐 我問你點證明有神 宗教本身就係不可論證

有好多巴打離唒題樓主自己就離題離得最勁

所以religion咪係一個信仰，教徒信佢係真。
同model一樣，大部分科學家接受呢個理論，認為呢個的確係宇宙嘅形成。

點解隔一排就出個癡線佬，用邏輯嚟批判信仰有咩意義

惡撚到,人地講個觀點諗住同你討論就叫人躝去波台,仲好意思同人討論邏輯問題

對波台狗不需要尊重，屌你老母

因為science係tentative in nature
喺一個冇更加好更周密既理論解釋宇宙既情況下
科學家就會偏向相信呢個theory
但唔代表佢被認定係一個絕對正確既事實
無論任何scientific heory都會不斷受到挑戰
例如以前被奉為金科玉律既newronian mechanics都畀愛因思坦收皮
同宗教既盲目信仰係南猿北轍

總之你鬧佛教，你就係耶撚/共產黨

其實真係反邏輯，如果唔係既話哲學家都證哂涅槃了

打錯哂

話明信仰
一切都係講信字
咪係度懶醒拋書包啦
要下下信從真理?邊有咁多真理

咩叫偏向相信？相信就係相信。根據字典，相信係認為正確、確實而不懷疑喎。你話嚴謹性呢個我暫時放第一邊唔講。接受一個theroretical model唔係叫相信？

你要講邏輯，呢條數都計錯啦。不知有無神唔等於唔信神喎。

有十條女，一條好憎你，另外九條對你無乜特別感覺，我可唔可以話十個都唔鍾意你？

你係咪曲線話緊阿伯拉罕諸教?

佛教好似好多野都唔堅持，加上佛教宗同師眾多，無咩人有權威。

咁條數是咪有34%人撐共 ?

樓主唔記得咗其實仲有不可知論

你淨係諗到佛教，就係你對佛教不公既證明，你偏見!

的確係有呢種邏輯謬誤

但我覺得樓主所講既呢個謬誤 並不適合用來批判宗教

相傳佛祖當年同當時印度教係發現有輪迴及因果呢樣野 並且推而廣之 導人向善

所以信奉佛教既人雖然未見過有輪迴 但其實信得佛教 因果輪迴等等 都係想向善

最重要既係 宗教呢一樣野 信則有 不信則無 如果科學證明到 就唔係宗教 而係事實了

你睇住落地獄阿

盲信科學係真理嘅人唔會接受到科學根本係信仰
用邏輯去批評宗教真係好好笑，你邏輯又一定係真？
咪又係自己set個term黎驗證合唔合乎個term
咩係真咩係假根本係信仰問題

因人廢言既人同人講邏輯

人地幽默一下 可以講到打壓異見 你會唔會敏感左少少

首先，你用邊套邏輯去講佛教？
佛教/佛學本身有自己一套邏輯系統叫因明學，更加唔好講佛教入面有好多分支，印度佛教，漢傳佛教，日本佛教，入面有n多宗派，真係肯定全部係反邏輯？比個例子你去查下中觀學。

有人話耶教唔講邏輯，st thomas aquinas同奧古斯丁係做緊咩？

對不起唷

唔可以咁講，就算係受返報應，會咁做都係出於佢既無知，有可憫之處

科學係一個不斷嘗試推翻現有理論嘅過程。用歸納論證嘅角度，我哋無辦法證實一樣嘢確定無誤，只能夠不斷咁收集證據，如果證據足夠，我哋有充份嘅信心去接受呢個理論(我同意相信呢個字眼唔準確)，而一旦有相反嘅證據，就必須要修改理論，甚至放棄理論

唔合邏輯但對人嚟講幾好，咁咪得

中國撚係無神論 依定佢咪造緊神 習神

做咩呢排咁多邏輯撚
一個二個以為自己好勁？？

共產黨一定係無神論者

無神論者唔一定係共產黨

我唔明你你所謂嘅連登打壓公式係咩意思

唔明嘅你去時事台行翻轉應該明

點解用邏輯去證明感性野

玩非黑即白？
如果科學真係一扔個theory岀黎就信十足
咁愛因斯坦又做乜咁屎忽痕去推翻佢？
其他科學家又唔會好似信奉神咁信奉newtonian mechanics?
仲有你啲arguement from definition就收返埋唔好獻醜啦
讀過大學既就去搵返本academic word bank 睇下argumentative essay入面既believe as a reporting verb係咩degree of certainty啦
冇讀大學？唔緊要 搵埋畀你

5餅2魚其實都係反邏輯啦。有邏輯就唔叫神跡啦

咁到底你想講邏輯定唔講邏輯？人哋講嘢唔合邏輯，唔等於你講嘢就合邏輯喎。

咁到底唔知有無神同唔信神要計晒做無神論？唔可以係不可知論或者係泛靈論？

大致同意你嘅說法

我想補充， ‘冇人證明唔到有定冇’嗰句。
如果樓主所謂嘅 ‘證明’係講包括埋合理假設，推論等等
咁就會好啲

第二點，好多巴打包括樓主都誤會咗邏輯同證明係同一樣野。邏輯係講緊你嘅論點有冇contradictions，冇就係合邏輯。
證明係講係對或錯。
兩樣可以互相配合，但係有分別。

同埋有盲目信仰未必係壞事。如果你將宗教當成一種心理暗示嘅方法去睇，其實未必幫唔到人。點解有人祈禱拜神，其實都係心理暗示，令自己有信心。

佛教無經文？

U.S. population 加埋得16%係無神/懷疑論
自打嘴巴

充分嘅信心係咪faith嘅一種

其實以前好多無人明的佛理
係量子力學上有所體會

真正佛教係一種人世道理，
你明就明唔明，唔明佢亦唔要逼你要拜佢

正如呢個例子，你覺得logic上佛教係不可信，ok fine 無問題的
但佛教目標唔係要人執著佢講的野, 是否能科學化，而係佢地分享一d 道理比你去思考 , 去做一d 利好你自己本身的事。

覆吓你個外星人post啦

吓，唔明喎，愛因斯坦推翻舊嘅理論咪因為佢唔相信，而提出新嘅理論模型囉。

同埋believe咪係strong嘅degree of certainty囉？我有冇睇錯？

有證據就有信心
重點係不斷嘗試推翻呢個point
宗教上既faith同科學最唔同既地方我認為係信教既人唔會嘗試推翻自己信仰

呢個係嚴密與否嘅分別，我問你本質上係咪都係信先。

下面嗰句只係你嘅認為而且我同你講呢個世界絕大部分嘅理論模型都係有限制，但係科學家都會信。

又無人話天主教合理 講緊佛教啊 做咩姐你

又係科學撚

我本人信佛 我嗰個post係反諷啲迷信科學嘅人，所以我由佢沉算

如果科學同宗教既faith係一樣就唔會有愛因斯坦推翻牛頓 因為冇人會懷疑
另外

充份嘅信心唔等於faith。我哋嘅信心係嚟自有充份嘅證據支持(所以所有科學理論對舉證，實驗嘅形式等都有嚴格要求，而咩自然療法或者超自然能力研究都不被承認係科學)

除咗意粉教之外，有邊個宗教既「辯證」係合邏輯

你唔好將接受同懷疑同一個理論模型嘅科學家混為一談

就係因為有人唔信呢個模型先會提出新嘅理論
接受模型嘅嗰班人就會 Accept the statement as true

唔係嚴謹性問題 唔嚴謹既theory都有可能啱
問題係佢地本質上既分別 科學既不斷嘗試推翻現有學説vs 宗教just believe in god

//邏輯係講緊你嘅論點有冇contradictions，冇就係合邏輯。//

邏輯主要分析論證是否有效 (validity)
邏輯一致往往唔足夠，因為一組一致嘅言論唔一定構成有效論證

（另一方面，亦有邏輯可以容許矛盾)

佛教主要論點唔係前世今生，係無種性限制既前世今生

古南亞大陸黎講，輪迴係真理，佛教並無挑戰到呢點
佛教挑戰既係種姓既輪迴
即係奴隸轉世必然係奴隸
貴族轉世必然係貴族

變成可以基於個人行為同決心改變命運
係對古南亞大陸種姓制既反思同革新

而因為文化因素，釋迦牟尼時代根本唔可以脫離當時神話社會
所以其實好多佛教神話都只係沿習原有文化
並且係反諷當時社會文化
例如𣵀槃就係對輪迴無限重複既反饋
提出一個終止無限輪迴既無稽思想既方向
（見龔布齊著作，Dr. Richard Gombrich)

你會唔會因為古人講古文，牛頓唔係講現代英文而話佢地無邏輯？

佛學科學化係西方學者提出既解讀
唔好搵宗教化既漢傳佛教去解釋
咁係範疇錯誤，亦係一個邏輯謬誤黎

利申：佛學畢業

首先超自然能力嘅研究絕對係屬於科學，大把科學家研究，同樣根據觀測提出理論模型，之後有人推翻

其次科學家對理論模型嘅相信好多時只係因為佢解釋到大部份所觀測嘅現象，同樣一個理論都有好多限制，但係點解啲科學家都會接受個模型？呢啲限制係無證據解釋架喎？呢啲唔係faith係咩？

呢個只係科學整體同宗教嘅分別。如果我問你視一個model為一個宗教，佢地本質又有冇分別？

點解你要咁非黑即白呢？
有theory就會有科學家(信或唔信)圍繞住佢做實驗研究
若然佢既反覆實驗研究結果都同個premise既theory有岀入就會岀文指岀呢件事
再由peer review睇下有冇岀錯 如果冇岀錯就可以話推翻咗之前個theory
留意返呢個過程無論信或唔信既科學家都有機會經歷
信既科學家:(假設個theory真係錯)
基於前人theory做further research ->發現唔work->反覆實驗結果一樣->立hypothesis話前人theory錯->嘗試推翻->證明真係錯->岀文peer review->推翻前人theory
唔信既科學家唔講啦
相信唔係盲從 唔同宗教

真係要講logic既話
只有不可知論係真
因為科學都只不過係經驗主義
冇人知道係咪真係真/applicable to其他世界/dimension

可能係中文嘅關係，其實兩種情況係有分別。如果你真係要咁普遍化，其實男人同女人本質都係人，但男人唔會有月經同唔能夠生仔，所以本質相似但都可以有好大差異。

如果要用唔太準確嘅比喻，就好似查案咁，警察根據口供同證據，「相信」呢個人唔係兇手，但都會繼續查落去，如果有新證據，隨時都會推翻之前嘅「相信」

但兇手嘅家人，可以喺無證據，甚至證據好明顯下，都堅持「相信」「我個仔無理由會殺人」

點為之視model為一個宗教？

你用唯物辯證法去證明唯心論係錯會唔會on9左啲

惡取空/謬解空義

其實如果真係要講 有乜嘢係確實真係證明到嘅
所有嘢都係我的大腦嘅主觀感受 咩叫真咩叫假 使咩咁執著
所有嘢只係信同信 冇真同假

其實所有宗教都代入到你呢個"論據"
唔明點解你淨係針對佛教黎講

唔好意思我打錯，視model為一個信仰。即係相信呢個model係相信一個未必係truth嘅理論。咁佢同宗教本質想有咩分別

你舉個例子好似都係唔多啱。警察喺搵到足夠證據證明一個人係兇手之前都唔係叫相信，係叫懷疑。同愛因斯坦懷疑牛頓嘅理論一樣，佢係懷疑，並唔係 先相信 後推翻

超能力研究嘅毛病主要有實驗樣本過細、測試結果無法被量化或觀測、測試結果無法被重覆實驗等等，無法產生足夠說服力嘅證據去支持其理論。

科學理論係現實情況嘅簡化，一定有其局限，但其具有對現實的解釋作用，因些喺有充份證據支持下，科學家接受此理論，並以此理論為基礎繼續研究(無論係繼續發展定搵能推翻嘅證據)

我認為科學與宗教其中一個分別，係科學家會承認自己不足，會承認自己嘅理論有其局限，唔能夠解釋所有現象，要繼續研究。而宗教卻少有談論自己嘅不足，亦唔會主動去尋求推翻自己嘅學說

多謝巴打指教我自己都覺得自己講都唔好

如果有辯證有邏輯個啲叫科學
佛教係宗教根本唔應該用邏輯討論

不嬲就係信就信 唔信就唔信

佛有經文啊 經文唔認同/唔明咪你悟性唔夠囉
好似你未明我講嘢都係你悟性低

首先我想問咩係充分證據，如果一個model有侷限，仲叫唔叫有充分嘅證據？ 甚至有啲model嘅侷限係大到超過可觀測嘅事實，好似dark energy咁。咁接受呢啲理論作為事實，又係唔係信仰？

鬥戇鳩同耶教冇得

我同意呢個比喻有局限，但就好似你懷疑我嘅比喻咁，當中你都會先認同警察、兇手、家人呢啲喻體同科學家、科學理論、宗教呢啲本體有一定可比性，然後你先質疑我比喻嘅過程有錯。

愛恩斯坦疑牛頓嘅理論，但兩位嘅理論都係建基於前人嘅其他理論再發展出嚟，所以佢哋都係接受咗前人嘅理論，再提出自己嘅證據支持自己嘅新理論。只係愛恩斯坦前，科學家睇完牛頓嘅證據而接受佢嘅理論，愛恩斯坦攞出更新、更好嘅證據所以大家就捨牛頓取愛恩斯坦

所以，喺你眼中嘅接受-懷疑矛盾，其實正正係科學精神不斷更新嘅體現

一個係信但會嘗試推翻
一個係信就信
大家都係信 但信既體現方式好大分別
唔好執住believe黎拗啦 believe係冇true proof㗎

唔好介意我問多少少請教巴打嘅邏輯容許矛盾嗰句
係指非consistent 嘅情況？

我唔清楚你講嘅「接受呢啲理論作為事實」係咩意思。但以科學實驗嚟講，科學家都會下一啲基本假設，「例如火嘅顏色同燃料有關」，然後設計一系列嘅實驗去驗證呢個假設，結果就會由證據去說話，可能會證實或推翻個假設，然後科學家可以基於個結果去改良、再檢測、發展另一個實驗。所以我唔你講嘅係咩情況

我雖然話愛因斯坦推翻牛頓
但其實牛頓唔係錯哂㗎 只係喺極端情況下唔適用
呢個case係愛因斯坦岀咗相對論令newtonian mechanics 必須加以修改 所以唔存在"愛因斯坦懷疑牛頓嘅理論一樣，佢係懷疑，並唔係 先相信 後推翻"呢個説辭
另外唔好再玩definition啦 無助討論

我從來無接受過你個比喻

你舉牛頓同愛因斯坦呢個例子只可以話係部分接受 部分懷疑然後推翻

我重點就係講 大部分嘅科學家喺無true proof嘅前提吓believe一個model咋嘛
仲有，believe係唔會推翻，會推翻即係not believe. 好難明咩

No, it is not.

For more detail on the underlying reasoning, please google Bertrand Russell's Extraterristral teapot and/or G.E Moore's hand.

理論模型同assumption係兩樣野。理論模型係基於已觀察事實去建立。假設係其後再用觀察黎證實

你大概論述吓ok? 我無咁多時間睇

我建議先了解一下所謂「科學」同「科學精神」係啲咩，我哋先進行下一步嘅討論

咁你又用乜野論證到「摒棄宗教使人類文明進步」呢個pt? 你舉所謂阿富汗 伊朗呢d地方呢d論據去論證 人地巴打舉其他國家例子反駁你 係想話你知 你嘅所謂論據站唔住腳 論證唔到「摒棄宗教可使人類進步」呢樣野
之後你就轉移視線 話係重要因素 唔係必要因素
人地都反駁左你嘅論據啦 姐係你嘅論據站唔住腳
咁你仲可以用乜野證明「摒棄宗教係使人類文明進步嘅重要因素」呢？
再者 你舉荷蘭等比較文明嘅國家話佢地好多無神論者 所以無宗教=有文明
但係一個國家有文明都可以有好多因素 唔一定係因為無宗教 你又點樣論證宗教同文明之間嘅必然性關係呢？
如果你用：有d有宗教國家無文明（如阿富汗 伊朗），所以無宗教就=有文明
咁你同你一開頭屌佛教論證唔到無輪迴=有輪迴嘅講法又有咩分別呢？
你同佢一樣 都係用否定去證明一樣野

樓主你講理性邏輯我同你講理性邏輯
我都係理性討論

Ps 其實我係咪認真左

The big bang is a hypothesis, not truth.
No scientists believe the big bang is the Truth.
If there is any, please name them.
Thanks.

愛因斯坦冇not believe但最後從結果而言推翻到牛頓 咁你又點解釋？
我講第三次啦 唔好非黑即白
科學家係以theory啱為前提做研究 最後proof到係錯就錯 一切講研究講證據
宗教就講個信字 完
好難明咩

There is no such thing as 迷信科學.
People who make such claims usually do not understand science.
Here is why 迷信科學 is a bullshit term:

迷信 = faith = unconditional trust
科學 = skepticism = constant doubt

You simply cannot unconditionally trust and constantly doubt at the same time.

飛麵教

唔一樣，model可以被接受 唔係因為大部分科學家都接受，而係佢目前最解釋到世界。科學家接受的原因都係因為個model最解釋到世界，唔係因為同行信

同埋科學理論隨時可以會被推翻
從Aristotelian Physics 到 Netwon Mechanics 再到 Einstein Theory of Relativity
科學一直只係在盡量逼近真相，從來不敢自稱真相
就算係Einstein，佢自己都心知肚明 未來極有可能會有人證明佢係錯

最出名嘅例子係 Logic of paradox
呢一個係一個三值邏輯 有1, 1/2 ,0三值

係呢個邏輯如果p 取1/2， p and not p都取1/2
而呢個邏輯 都會當 1, 1/2 係可以接受嘅值
係呢個意義上, Logic of paradox 可以話容納矛盾

（呢個邏輯嘅最主要創立者，Graham Priest, 佢本身嘅哲學立場係認為有真嘅矛盾
呢個立場經過數十年辯論 都已經成為左邏輯哲學其中一個可以辯護嘅立場，至少呢個立場 同Logic of paradox 唔會被邏輯學家視為荒謬到唔流理咁

佢亦有寫一d關於佛教龍樹哲學嘅野 佢認為佛教係有d關於矛盾邏輯嘅思想係入面)

探究信仰唔會令你知識增長
但會安撫你心靈
明唔明

你研究夏天點解地鐵門窗會有露水
但係唔會研究聖經上既字句而只會讀

我就係話 model係最解釋到世界唔代表就係解釋到世界，更加唔代表係真理。咁點解可以被接受？

As I said before, no scientists accept these models, not in the way you define "accept". (the way you define "accept" is a religious definiton that regard the model as ultimate truth and allows no doubt upon it)
If there is any, please name them.

唔好介意我問太多多謝巴打你先

咁你所指嘅p=1/2
喺一般嘅True false function入面有冇得解釋？
如果v( ¬p)=v(p) ≠T or F
咁p同any subset of p 係φ？

再一次多謝巴打賜教

accept嘅意思就係believe as valid or correct.
你唔可以搶左個accept呢個字黎話我係「宗教上嘅accept」

一係唔該你提出另一個動詞，唔好用accept呢個字

咁不如我問返你 點解你咁抗拒接受科學？
因為你覺得科學同宗教本質相同？
因為佢唔可以代表世界真理？
你個仔考99分係垃圾 因為考唔到100分？

你去睇西醫，醫生開藥俾你食但你自己係唔明個藥理，又相信啲藥治得好你，就叫迷信科學

咁喺一個theory未被推翻之前，科學家對佢係抱持一個咩態度啊？你比我verb我啦。係你一路不願用believe呢個字。

你on9? 迷信科學係講普通人迷信科學家提出某一嘅理論。 你根據字面解係咪弱智

我從來唔抗拒接受科學，我只係質疑點解你地咁抗拒接受宗教

Believe囉
Accept something without proof
幾好啊
你明咩叫hypothesis就唔會覺得believe有問題
我訂正個definition係因為你一開頭話believe係 without doubt姐
跟住你就搬龍門啦
咁執著做乜
你與其係度玩文字遊戲不如切切實實畀啲論點岀黎啦

愛因斯坦冇not believe但最後從結果而言推翻到牛頓 咁你又點解釋？試下答咗呢條先啦

字典並不能正確定義所有單字的在具體情況的正確用法
如果你唔明點解討論字眼的重要性，可以睇下Wittgenstein本Philosophical Investigation"
入邊咁講
"For philosophical problems arise when language 'goes on holiday' "

當然，其實都唔識咁麻煩，我都係果句

No scientists accpet those models as correct.
If there is any, please name one.

what are you doubting in this example?
I only see unconditional trust

我一路嘅嘅立場係believe係without doubt

我唔明咩叫愛因斯坦無not believe 你點知佢無？

迷信科學就係迷信科學
唔好自己加字落去 話係 迷信 科學家提出的理論
自己道理輸咗 就搬龍門 改字眼
好肉酸

No scientists accpet those models as correct?
咁請問scientist係對呢啲model抱持咩態度？

個字不嬲都係咁解喎

咪迷信科學囉，名黎架姐綜括黎講就係叫迷信

一係咁講，迷信「科學方法」，你會唔會易明啲？

耶教一d都唔反智。
信者得救，不信者落地獄；信就唔殺你，唔信就手起刀落。

算啦佢唔明就算

They regard it as an approximiation of the reality that best corroboroate the existing evidence. They consider all models discardable anytime when new evidence arises.

Can you say the same about worshipper of God? When new evidence arises that contradicts the existence of God, would they give up their faith?

魔鬼在但丁《地獄篇》第二十七句中自稱：「敝魔生平最好講理。」可見地獄之設，正為此輩。——錢鍾書〈讀書〉

紅字又藍字又分晒段咁

On撚9.你不如講下有邊個宗教係合乎科學論證

I think they would, if you can arise any evidence that contradicts to their religion.

btw 你意思係佢地對呢啲所有理論嘅睇法只係估計？

因為宗教冇科學咁systematic evidence based
純粹根據教義解釋理解世界 但箇中原由比科學既學説更難接受
極端啲講飛天意粉都可以係宗教
邏輯學話畀我聽 有樣嘢叫last thursdayrism 如果有兩個説法都可以解釋到一個現象 但一個説法包含較少assumption 就可以用Occam's razor shave走較多assumption既説法
同埋你講到"點解科學可以被接受"但又唔係抗拒？
到底係咩意思？

解釋咗

人係無辦法迷信科學方法
因為如果佢真係信 科學方法
根據科學方法的定義，佢就會constantly doubt所有野（因為呢個就係科學方法）
甚至會doubt埋 科學方法的可信性

既然佢doubt埋 科學方法，就唔叫迷信科學
因為迷信係要無條件信任，無得你doubt

所以迷信&科學（方法） 呢兩個terms係無辦法co-exist

一就係佢 迷信，但信的係其他野而唔係科學方法（當然，佢以為自己信科學但實際唔係）
另一就係佢擁護科學，所以連科學本身都會用科學的方式去懷疑埋，唔會無條件信任，自然唔係迷信

畀埋牛津字典釋義你都仲要拗
個龍門呢？我見唔到既 你搬咗返屋企？

如果有兩個説法都可以解釋到一個現象 但一個説法包含較少assumption 就可以用Occam's razor shave走較多assumption既説法

咁點解你唔信神

因為有條高次元存在講兩句嘢就整咗地球岀黎太多assumption

我同你講兩者可以同時存在。
佢係可以unconditionally trust "contantly doubt"呢個方法

我舉個例子：依家科學家從來無質疑過科學方法係咪就係搵到呢個世界真相嘅方法
咁你答我呢個係咪迷信科學

1) 因為神解釋唔到
2）因為神自身的邏輯inconsistent
3）明明簡簡單單的世界就work，你係都要加到舊神落去，係複雜咗

Believe係
Accept something without proof
咁你搵左accept嘅definition未

唔係少assumption過big bang咩？

3. 我覺得簡單化左
2. 舉例子唔該
1. 大把科學model解釋唔到

應該咁講
我就係講緊（佢以為自己信科學但實際唔係）呢類人

一，科學家一直懷疑緊科學方法，你google下Karl Popper, Thomas Kuhn就知。科學家一直用 科學的方法（懷疑） 去改進 科學方法

二，當你無條件信任 “科學方法係咪就係搵到呢個世界真相嘅方法” 的時候
你已經唔符合 使用科學方法 去搵真相（因為用咩方法搵真相都 係世界真相的一部分，你居然盲從，即係你無用到科學方法）

所以你 迷信緊既唔係科學方法（雖然你以為係）

你大致同意你講嘅野

不過我對你第一點有疑問，如果佢懷疑科學方法，仲點用科學方法黎改進科學方法

3) 你覺得是否簡化咗 並不重要
重要的係理由
你無理由，已經收得皮
而我的理由係你整多件神出黎，明明無神都ok，搞多咗野，所以複雜咗，所以reject

2) Problem of Evil (Please Google, this is a famous attack, I don't need to elaborate here)

1) so?

而家又識唔非黑即白既？
原來我畀蝦腸撚咗咁耐

你同佢點拗都無用，，，

你咁樣同個耶撚討論神既存在有咩分別。
最搞笑係科學都無辦法否定神既存在，而佢拎住科學去否定神。

科學唔係為求真，都唔係求錯。係求”被事實推翻既可能性”

連科學既意義都唔清楚既人先會用科學去否定宗教

你同我上緊英文堂？
Without proof喎 你知唔知加咗without proof之後成句點解先

點會少

3. 有神呢個assumption就咩都就唔洗有其他生命起源嘅assumption, 唔洗有其他宇宙起源嘅assumption仲唔係少左assumption 整多舊野同時減少左極多野喎

2. 我維基左

a.如果是上帝想阻止「惡」而阻止不了，那麼上帝就是無能的；
因為佢不願阻止

b. 如果是上帝能阻止「惡」而不願阻止，那麼上帝就是壞的；
根據聖經，佢係比人有自由意志，所以唔係壞

c. 如果是上帝既不想阻止也阻止不了「惡」，那麼上帝就是既無能又壞；
上面b解釋左

d. 如果是上帝既想阻止又能阻止「惡」，那為什麼我們的世界依然充滿了「惡」呢？
上面b解釋左

1. So? 駁你第一點囉so?

宜家討論緊彿教合唔合邏輯
關耶教咩事
耶教反智就等於彿教合邏輯?

有咩peer reviewed既科學model解釋唔到？
舉例子唔該

靠估
所以科學家連自己都唔係好信
你仲叫佢信宗教

我係focus緊喺 係咪without doubt 呢點

Big bang

佛教係宗教上嘅權威,解釋下呢句先

開佛教po但係利申學術討論，要講宗教嘢麻煩躝翻神秘台，謝謝
巴打都係邏輯之鬼黎

咁科學如果唔係搵到咩個世界真理嘅方法，咁點解唔估吓宗教會唔會就係世界嘅真理？
不識廬山真面目，只緣身在此山中。因為我地存在喺世界，所以我地無可能知道呢個世界嘅真相

人地寫得岀黎仲拗乜姐
不如咁啦 既然你覺得佢唔啱
不如你打封email問佢accept something without proof係咪without proof啦
如果accept something without proof 係 withoit doubt既話 我就收皮啦

有解釋冇證據姐 唔好又搬龍門啦 唔攰架咩

without proof同without doubt係完全無衝突架喎你一路都覺得有衝突架？

我明喇 sor我誤解左解釋唔到嘅意思

有神，所以就可以用雷公黎解釋 行雷閃電添，你制唔制啊又？
有神，仲可以解釋埋 你係石頭爆出黎，唔係你阿媽生，係簡單咗呀，你又接受唔接受呀？

Problem of Evil你的反駁廢到
其實係咪就咁google咗 自己連解釋到無睇過？
例如下面呢句，你係咪要詳細解釋下每個terms呀屌

b. 如果是上帝能阻止「惡」而不願阻止，那麼上帝就是壞的；
根據聖經，佢係比人有自由意志，所以唔係壞

呢個議題係哲學course必教
你其實明唔明
大家一眼就睇得出

因為宗教更不可信

係啊 其實"無可能知道呢個世界嘅真相"呢part你應該啱所以人唯有揀個最有説服力既講法
問題係你既論調一直都係"雖然科學解釋到世事 但唔係真理 所以就唔可以接受"
Big bang冇證據 但係全能既上帝連整舊自己舉唔起既石都做唔到 點會可信過有系統地認證真偽既科學？

有proof仲doubt?

宗教都係on9, 無論咩教都好

咁無proof都可以無doubt架喎

你講黎聽吓點解 我覺得big bang更加唔可信喎

因為我相信宗教可以講到世界嘅真理，但係科學唔得

3. 係啊解釋到啊，所以我咪話點解你唔信囉，assumption的確係少啲喎。喂，你自己講嘅，有個assumption少啲嘅講法你就會shave走assumption多啲嘅理論喎

2. 你反駁到我先講野啦

Ok啊 個人取向問題姐
你既belief唔會影響到科學喺現世既可靠性
點解會有電力
點解你老豆老母扑嘢會生到你岀黎
點解火箭可以飛岀太空
點解臭氧層濃度會降低
全部都係由科學理論一步步咁研究發現或者實踐
你一句唔信都唔會消失
科學有呢度好 證據就放哂係度 信唔信係你既事
唔同某啲宗教 信者得救 唔信就886地獄見

你可以覺得宗教係世界真理
科學亦有機會達到世界真理
我用個類比啦
兩個學生做數學題
一個飛哂step淨係寫答案
一個列哂式同歩驟再岀答案
你覺得邊個學生可信啲？

你前面嗰段全部係bullshit 我無話科學無可靠性，我係話佢達唔到最後真理。

我亦都無唔信呢啲已經完全被證實嘅科學理論，唔同未證實嘅理論撈埋一齊講唔該

有神本身已經assume咗好多嘢架啦
例如有更高次元
之後更高次元有個體
之後更高次元個體有自我意識
之後更高次元個體有能力干涉我地世界
之後更高次元個體係全能
.
.
.
上面既assumption入面仲有好多細assumption先會成立 並唔係一句有神就搞掂架

聖經幾時有講神係喺更高次元？

你知唔知今日你覺得理所當然既嘢以前都係未證實
你憑咩覺得而家未證實既理論一定唔啱？
點解一定達唔到真理？

咁你又嘗試解釋下神係點黎
我就try my breast去合理化佢啦

我亦都無話過未證實嘅理論唔啱喎 佢地都可以啱

同埋其實何謂真理？

對宇宙一切萬物嘅最終解釋

但你又話不可接受喎
你又話科學達唔到真理喎

String theory quantum mechanics之類唔滿意？
世界一定要有個個體創造岀黎

唔講仲以為quantum machanice已經解釋到呢個宇宙

未啊 正如幾百年前啲人唔知有nuclear fission可以炸死人一樣咋嘛
Working on progress既theory你一句唔得就否定咗喎
點解你可以咁肯定？

你一方面話未證實既theory都可以啱
轉個頭又話呢啲theory未證實所以唔可以接受
其實想點？

可以啱唔代表要接受架喎。。。

因為宇宙真理必然係超越宇宙之外，所以你係宇宙內無可能知道宇宙嘅無上真理。我可以話我係一個不可知論者

咩係宇宙之外？

佛教邊度有講過前世今生証明唔到有定冇，所以前世今生係真實存在？

我冇聽過

咁既人學人講邏輯

我舉個例子，如果呢個宇宙係一個模擬程式。咁你係呢個程式裡面係無可能證明到呢個宇宙係模擬

又不可知又要信宗教唔信科學？
既然不可知 你又點解覺得宗教係真理？
同埋其實spin得太遠
宗教係咪真理同科學係咪信仰冇乜關係
講咗咁耐如果你仍然睇唔到宗教同科學既根本差異
我都冇計

我都舉個例子
其實你同我同呢個世界所有嘢都係上星期四突然岀現
你喺呢個世界入面冇可能證明到呢個宇宙唔係上星期四突然岀現

所以咪話科學未必搵到宇宙嘅真理

我話如果你當我無宗教信仰，我係接近不可知

btw我無話宗教同科學無差異。我只係話科學未必搵到宇宙嘅真相

請參閱Last Thursdayism

你已經講過幾次。咁咪更加證實人係尋求唔到宇宙真理囉

宗教點黎架？

已經超越宇宙嘅人話比我地知

邊個？

睇你係咩宗教 佛教咪就係佛話比我地知

唔係喎
你頭先先用上星期四證實人係尋求唔到宇宙真理喎
咁聖經點黎

釋迦牟尼都係人喎
佢又尋求到宇宙真理既

咪超脫於宇宙嘅神，落黎話比世人聽嘅說話

佢點會係人啊，佢係佛喎

本體論本來就難以考證，even 宇宙爆炸論都只係推測~

btw 我係話科學尋求唔到宇宙嘅真理

跟住你就睇住自稱聽到超脫於宇宙嘅神既人寫嗰本嘢 並且覺得本嘢係真理？

不如你google下釋迦牟尼

又搬 搬咗幾多次

吓？你搞撚笑？

條友真係唔識架喎

唔知邊個搞笑
是但啦
又believe又accept
又要信現代應用科學又要因為搵唔到真理唔接受科學理論
又要不可知又要信宗教係真理
再講真理都係9up嘢
本身講緊科學家相信theory係咪faith又spin到去科學冇真理
好彩而家唔係中文oral 唔係實全組炒撚哂

點啊 搵到牟尼兄未啊
今晚可能就報夢同你傾真理聽朝收我皮啦

我啱啱聽到超脫於宇宙嘅神話quantum mechanics過多2357年就搵到真理啦 畀次機會我地科學撚啦

你講呢句有咩意義你開始唔係討論緊喇喎

咁你搵到牟尼係人係佛未

首先你都未撚答我believe係咪without doubt啦講吓講吓你都靜左
仲有theory係faith你到依家都未討論出個結果，科學有冇真理係第二個topic黎架喇已經，都唔知你做乜撚野擺埋一齊講

好啊

你係用宗教嘅理論去討論你就要接受宗教裡面講嘅野架啦，咁簡單嘅道理都唔明？

我答咗啦
Believe 咪accept something without proof
姐係有doubt既空間啦

仲未岀結果？講咗咁耐仲未明？

你最撚好笑係又要問個宗教係邊個講，依家個宗教同你講就係佛悟出嘅道理，你又要challenge

on9 我咪話撚左without proof 可以係without doubt囉 仲未明？

宗教夠係without proof, 但係大把人都accept without doubt啦
真係咁難明咩？

最簡單既道理就係你本身連釋迦牟尼係人係佛都唔知仲學人講宗教 然後話人唔明 宗教入面咁多矛盾點要拎哂岀黎講既話仲點接受？
去睇下darkmatter2525拎啲insight啦

釋迦牟尼係佛喎
仲有你講吓佛教有咩矛盾先啦，係咁話咁多矛盾咁多矛盾，你講出黎啦咁不如

識唔識邊個叫 喬達摩 悉達多

釋迦牟尼，姓喬達摩，名悉達多

牟尼兄覺悟之後然後成佛姐
第一 係牟尼兄覺悟唔係佛同佢講 同你所講既"超脫於宇宙嘅神話畀世人聽"有岀入
第二 你可以質疑科學理論 我講宗教就冇得challenge
邊夠你好笑

唔同你拗無聊嘢
自己寫信去oxford dictionary問啦
Without proof without doubt咪宗教囉
Without proof with doubt咪科學囉
一直講緊科學啊
真係咁難明？

簡單黎講就係有條友坐足7日之後話自己看破紅塵成佛
自稱係佛就係佛啦

第一：釋迦牟尼佛係毗盧遮那法身佛嘅應身，佢本來就係佛，只係化生黎地球做人然後再覺悟成佛 唔該有返啲佛教知識先扮晒識野啦

第二：依家你係單純質疑個理論，無配合任何現實嘅觀察喎，你話係咪on9

嘩，你講晒啦，科學就係without proof with doubt啊？

睇黎你對佛教認識未夠

佛教冇乜研究啊 我淨係知釋迦牟尼本身係人咋

無人證明到有定無？
不如上網搵下而家嘅發展啦
公屋仔

釋迦牟尼佛係毗盧遮那佛嘅應化身，為眾生說法臨時變化而來的身相。即係佢本來就係佛

你又信架喎
科學又覺得唔可以接受喎
咁我又話我係飛天意粉神化身為人去撚你你又接唔接受呢？

原來已經big bang已經prove左

受小弟一拜

有好多事實證明啦喎
頭先講咗咁耐既牛頓vs愛因斯坦咪係一個好例子囉
有咩唔滿意？

我重覆第3次，我無話唔接受科學啊。我係話科學解釋唔到最終真理

佢地係not believe

答咗我問題先啦

覆我啦喂 到依家都無科學家夠膽話big bang係proved同埋係fact

唔接受

又loop 之前講過啦
愛因斯坦岀相對論同be唔believe牛頓力學冇關係
係愛因斯坦岀咗相對論之後科學家發現牛頓力學喺極端情況下唔work 所以先要修改
我講最後一次啦 唔loop啦

點解牟尼接受我就唔接受？
係咪我都要坐足7日先信我？

你講一大段野，咁關個doubt咩事？愛因斯坦有doubt牛頓咩？

你乜水？做咩要信你9up

所以你有罪
自以為有智慧去猜度神

反而問聖經邊度有提更高次元
先係聖經講既野

聖經無講，又無得引伸既
就係謗經

並唔認同
釋迦牟尼響原始佛教度係一個人黎，不過覺悟左，變成覺悟者（佛）

大乘先開始講三身

咁牟尼又乜水？做咩要信佢9up?
你既rationality係基於啲咩？

前個留言又話not believe 又搬
聽住啦 如果科學家係盲從牛頓力學(你所講既faith)
咁愛因斯坦既相對論一岀台就應該會畀人減聲兼批鬥
(好似伽利略提岀日心説 惹黎信奉地心説既教會排擠)
因為佢提岀既理論係同牛頓力學相沖
係當時黎講係好震撼
但係科學家們有科學探究精神 有不斷嘗試推翻舊理論
所以並冇收愛因斯坦皮 而係將牛頓力學唔準確既地方修改
令兩者並存 更貼合現實世界
係呢個過程中 科學家係 believe 牛頓力學 但係仍然有doubt 所以先會有咁既結果 符合believe withoit proof with doubt 一旦有proof就即刻修改

咁究竟係本來人定佛化身？想學下嘢
我記得佢係創教人 咁係咪喺佢成佛之前冇佛呢個概念？

咁樣抄耶穌會唔會侵犯版權

人一生岀黎就滿身罪孽
某程度上亦係神造成？
點解神唔畀阿當夏娃食禁果 但又放棵果樹係伊甸園度？
算唔算引人犯罪？
點解有神？神點黎？
點解神要容許惡魔存在？
點解神要答應惡魔畀佢試探佢既信者？佢係全能既神應該已經知到結果對信者係殘酷既？呢個都係神愛世人既方式之一？
Sorry好多問題 想知答案

係囉 又轉世為人 諗諗下又幾似

咁講啦
因為釋迦牟尼打坐之後覺悟到一啲前人諗唔到嘅嘢， 呢啲嘢可以令人解決痛苦， 之後有班徒弟跟佢做學習呢啲嘢， 佢哋班徒弟就發現呢啲嘢真係有料到幫佢哋解決到痛苦， 就咁一代傳一代所以我哋就相信釋迦牟尼覺悟嘅嘢

有兩個角度
原始佛教中認為佛就係人， 佛陀係覺醒的人嘅意思， 後期發展大乘佛教先至有三身嘅說法 即係釋迦牟尼背後仲有一個身份，佢嘅身份就係佛， 釋迦牟尼就係從嗰個本源分出嚟

其實咪即係搬龍門

原始佛教應該唔會認同大乘佛教嘅角度
所以係睇下你點樣決擇
因為佛教喺呢2500年間其實都有好多唔同嘅分支

咁籠統啲講我背哂心靈雞湯之後去同人宣道我都有機會成佛或者封神？因為我都係可以幫人解決到痛苦
對宗教真係唔熟 有怪莫怪

釋迦牟尼係諗到啲前人諗唔到嘢喎
就係因為已經存在嘅方法都做得唔夠徹底
所以佢覺唔到嘅嘢先咁有價值

你係全港最大佛撚論壇屌佛教？傻撚咗？

調返轉你咪又係證明唔到佢唔存在

咁姐係心靈雞湯作者周圍傳道就可以？
同埋我聽過活人佛 又係咩黎？

你個問題應該你問三值邏輯有冇 truth function
（唔係太理解到 "p同any subset of p 係φ？"呢個問題係想問咩
因為 p 唔係一個 set, p 係一個句子
但可以有 the set of p: {p}
the set of p, ¬p: {p, ¬p}
)

係二值邏輯，truth function 會就以句子為 input, output: 1 或者 0
係三值邏輯 ，truth function 亦係以句子為 input,
output: 1 或者 0, 或者 1/2

呢d 都可以好似二值邏輯咁 寫成 truth table 係表示個 truth function：

以呢一頁嘅 Kleene (strong) K3 and Priest logic （即 Logic of paradox LP)為例
睇 negation 果個一個 table 會見到
係有可能 v( ¬p)=v(p）= 1/2

樓主啱啱升大學定asso？發現新大陸？

其實而家啲心靈雞湯
好多都係講關於當下，正念
正正就係喺佛教度引用出嚟

活佛係屬於藏傳佛教嘅概念
而家我哋見到嘢佛教可以大概分成三類

第一類就係南傳佛教， 即係泰國緬甸柬埔寨附近國家既佛教， 同時又要做上座部佛教， 呢一派分支嘅教義就係要緊守佛陀所講嘅每一句既教導， 唔可以自己增加或者刪除

第二類就係漢傳佛教， 即係我哋而家成日聽到嗰啲禪宗淨土宗等等

第三類就係藏傳佛教， 即係達賴喇嘛嗰啲

佛學都有邏輯學
叫因明學
一般信佛既居士
都未夠能力同外道辯經
西藏有d廟保留左呢個傳統

補充多句
或者可能你想問呢樣

譬如我地嘅 language係 first order predicate logic
而 Pa 係一句句子： P 係 predicate, a 係一個 name

我地可以理解 P 有一個成員集 （the extension of P)
可以寫做 P+

同時，P 亦有一個非成員集（anti extension of P), 可寫成 P-

如果你唔想容許矛盾。咁你就要規定：
P+ 同 P-嘅 intersection, P+ ∩ P- 係一個空集
咁樣，就冇一個 object 可以既係 P ，又不是 P

但認為有矛盾嘅人 就唔會咁規定
反而會規定P+ ∩ P- 嘅 union: P+ ∪ P- 係窮盡晒所有東西
即 P+ ∪ P- ＝ domain D

第一個感覺就諗起每次中國武術同人隻揪輸左
都會有人跳出黎話輸左個個唔係高手/唔正宗點點點
然後啲所謂高手就永遠冇人見過佢地實戰咁

真係有d研究因明學嘅學者 會去拎邏輯學學位嘅

連登仔都係思想偏激

我只不過係講出我自己既感受
如果我拎中國武術出黎作比較你覺得係偏激既
係啲真正仲相信傳統武術既人眼中 你都係偏激既

你咩都唔識就算啦

對的 細個嗰陣試過開門俾耶撚傳教 結果佢每星期都會上泥傳教
媽媽 我錯了

再一次多謝巴打賜教

原來霍金已經可以代表全體科學家

argue on the Internet is like running in special Olympics. If you win, you still are retarded

樓主呢？

我咪話無doubt, 係not believe囉

首先盲從舊學說唔代表要批鬥新學說，已經有邏輯謬誤先。 批鬥係一個極權表現，唔批鬥唔代表當中無信仰，唔代表無believe without doubt. 只係佢出現左新嘅證據，令佢no longer believe佢舊嘅學說。

講個例子，如果一個人信仰係基督教，然後佢親身體現左一件事令佢完全轉信佛教，咁佢算唔算係believe with doubt? 唔算，佢只係由believe 轉做not believe.

太長，好難解釋比你聽。等同我要由頭同你講我點解有呢個信仰一樣。

我先唔講更加深層嘅野，心靈雞湯可唔可以幫助人完全遠離痛苦？可唔可以幫到人了悟最真實嘅自性？心靈雞湯講嘅野大部份係出於心理學家啊，精神科醫生嘅說話，一般人唔會當佢係宗教。

但係當然佛教比世人嘅野遠遠超越淨係令你個人諗野變得正面同變得開心咁簡單，而且裡面甚至加左啲近乎超自然，科學未解釋到嘅內容，而且佛教徒係親身體驗過，所以先變為宗教流傳左2500幾年。

有冇原始佛教嘅source話釋迦牟尼本身係人

世上有兩種羅輯

講真傳統武術冇向競技形式發展先係沒落原因
好似你mma可以攬人腰但又唔俾人打後腦
咁係冇得打

我犯咗咩邏輯謬誤？請賜教
我發覺你啲論點成日岀現x唔代表y
你係咪覺得講x唔代表y就係必勝？
唔批鬥都可以排擠可以無視
只係推去極端方便討論
總之如果新學説有違舊學説 盲從舊學説既人理應唔會recognize 新學説
你捉住批鬥會唔會發生呢個point黎拗係冇乜用
科學同宗教既本質分別(systematic, evidence based, tentative)又完全無視 其實都幾難同你溝通
Btw你都知宗教極權呢

想聽
如果你話係因為信者得救 唔信落地獄 信咗先冇死
或者祈完禱覺得生活會順利啲之類
我都覺得可以接受

之前有位巴打話心靈雞湯概念來自佛教喎

宗教,共產黨,傳銷,都係行依套
3者操作同理論,同出一源

咩你都知宗教極權？你想表達啲咩？1000幾年前係人都知基督教極權架啦

btw 我咪話舊學說啲人唔再信，咁咪轉信新學說囉。佢信舊學說都可以無doubt架喎。我咪舉左例囉，一個轉信第二個教嘅人，佢信舊教都可以係without doubt架喎，你盲左睇唔到？

本人唔係信耶穌，係佛教徒
不過我信佛應該都同大部份人一樣，純粹自己經歷左某啲野，先開始堅信佛經。詳情就唔多喺到講喇

有部份心靈雞湯嘅概念的確來自佛教 例如打座，正念etc

係，同陰謀論，外星人論，本質上都係一樣。

兩者並存你見唔撚到？真係同你講都囇氣
宗教點又信佛又信耶？

一係新學說，一係舊學說，點並存

咁在我呢個外行人睇佛係好過耶既
起碼教義上冇咁排他
只不過如果根據原始佛教所載牟尼兄本為人
咁我覺得頂盡都係古人消除痛苦大智慧
難保有一日會有第二個人提岀更profound既大智慧
到時又會點
唔係想拗 想知佛撚點睇

我即刻轉信新嘅教

btw如果你有深入再研究吓佛經講嘅野，佢唔只係講消除現世嘅痛苦，仲講脫離輪迴

牛頓力學同愛因斯坦相對論的確係並存緊啊
F=ma中學都教緊啦

咁你咁講其實新教都係改自天主教而形成嘅新宗教，兩者都係有理論係並存架喎。 我依家define新學說同舊學說係講緊有衝突嘅地方。

睇過中論未

係來自佛教，但只大一小部分，唔夠本身佛教個做法咁徹底

兩個並存姐 但唔會信哂兩個架嘛
同埋你忽視咗點解科學家點解會信
同宗教既信唔同
科學家會信係基於證據 比宗教客觀同理性
宗教即使你話係因為個人體驗而選擇相信都係冇可能proof到
係主觀同感性既表現
不如你嘗試了解下牛頓力學同愛因斯坦相對論既關係

唔明喎，新教同天主教嘅理論都係有上帝嘅存在，點解唔係信晒兩個？ 佢地的確係信晒兩個喎。

睇埋下面寫既野先

我真係冇見過人會話自己信基督教加天主教

信同一個上帝，同一本聖經喎。
不過天主教徒覺得要祈求埋聖母咁解。

同原始佛教同大乘佛教嘅關係類似。咁咪類似牛頓力學同相對論嘅關係，兩者嘅部份理論共存，不過後者對前者作出某啲理論嘅更改。

Scientist's belief講做全美國

你要學英文同驗眼先

英美兩個大國都係基督教底，德國都有濃厚宗教氣氛美國睇返普查依然信教佔大多數

你講到無神論唯物主義至上，係國家層面上事實完全相反

一句講哂啦 有冇人會話自己"我同時信基督教同天主教"?

你成日有意無意嘗試從唔同角度同化宗教同科學
但又漠視咗佢地各自本身既nature
退100步當你講得啱
咁宗教同科學作岀修改既因由又係咩？
科學我就講過好多次 基於研究結果反覆驗證既證據
宗教又係點解？

仲有"同原始佛教同大乘佛教嘅關係類似"呢句並唔成立
原始話牟尼兄係人 大乘話牟尼兄係佛化身為人
上面巴打都話原始佛教應該唔會認同大乘佛法
但最神奇係即使佢地根源咁矛盾竟然都可以並存 而唔係修改
對同一個entity有兩種詮譯
同牛頓vs愛因斯坦呢個案例差九千七百里
我可以挺起胸膛同你講 我信哂牛頓力學同愛因斯坦相對論
你又可唔可以挺起胸膛話你信哂原始佛教同大乘佛教？

1914年

你一句有冇人會同時信晒基督教同天主教係無意思，你只係斷章取義我講嘅野。如果照你咁講咁你同時信晒牛頓力學同相對論就仲撚搞笑，咁你即係相信時空係絕對定相對啊？

仲有釋迦牟尼佛化身成人，同釋迦牟尼係人，有咩衝突？ 點解唔可以共存？只不過係大乘佛教之後再作出詮釋，咁咪同相對論建基於牛頓力學，再喺高速嘅世界加以補充一樣囉。我係可以信晒原始佛教同大乘佛教架喎

Doubt個proof本身. 科學本質就係"懷疑"一切不是嗎?

當你講得出"有proof仲doubt"的時候, 就已經脫離佐科學精神

準確D咁講, 有proof的話"可靠性/可信性"會高D. 科學精神係但永不會"100%" accept without doubt. 甚至鼓勵人們去不停challenge, 使之更接近真理/真相.

你話無咗宗教，人類先可以進步，點解？

原始係話由人成佛，人地個名都叫上座部佛教啦
其實並存有咩問題？傳到去中國日本佢地要將佛法改成咁有咩辦法...

唔得架，原始佛教奉行巴利三藏，三藏既內容唔可以加減，三藏入面佛陀冇講有三身，就唔會認同有呢樣野

巴利三藏有冇講三藏嘅內容唔可以加減？

有，迦葉尊者集結時講過

有冇source? 邊句講過？

結集之後

結集法與律之後，阿難尊者提到佛陀在臨般涅槃前曾經說過：

阿難，如果僧團願意，當我入滅後，可以捨棄微細又微細的學處。

由於當時阿難尊者並沒有及時請示佛陀什麼是「微細又微細的學處」[5]，與會者們就此發表了不同的看法。於是，馬哈咖沙巴尊者在僧團中作甘馬（kamma），對大眾說：

賢友們，請僧眾聽我說，我們的學處與在家人有關，在家人也知道『這對你們沙門釋迦子是允許的，這對你們是不允許的』。
假如我們廢除了微細又微細的學處，他們將會說:『沙門果德瑪（Gotama）為弟子們制定的學處好像煙一樣，當他們的導師在世時就學習這些學處，他們的導師一去世就不再學習這些學處了。』

於是，馬哈咖沙巴尊者重申了佛陀臨終前的教導[6]：

尚未制定者不應再制，已經制定者不應廢除，只按已制定的學處受持遵行。（Cv.442）

此項決議獲得全體與會者的一致通過。由於當時的與會者都是曾親聞佛陀教導、德高望重、諸漏已盡、所作已辦、具足六神通與四無礙解智的阿拉漢長老比庫，因此，這種代表佛陀本意的長老們的觀點主張就稱為「上座部」（Theravāda）。這項決議的精神也就在以上座比庫為核心的原始僧團中保持下來。
佛教在日後漫長的流傳發展過程中，不斷分出許多部派和學說，作為保守聖者的傳統為己任的「上座部」，始終堅持一項恆久不變的原則：

1、凡是尚未制定者不應再制；
2、凡是已經制定者不應廢除；
3、佛陀如何制定，即應如何受持遵行。

上座部佛教認為：只有佛陀才有資格制定戒律。因為佛陀具有一切知智，還有大悲智。唯有同時具足一切知智與大悲智者，才有資格制定戒律。但是除了佛陀之外，沒有任何一個人擁有這樣的資格，能同時具足這兩種智慧，故作為佛弟子就只有遵守的份。因此，凡是堅持這些觀點、遵守這種傳統的，就稱為上座部佛教（Theravāda），即上座長老們的觀點。[7][8]

於是，馬哈咖沙巴尊者重申了佛陀臨終前的教導[6]：

尚未制定者不應再制，已經制定者不應廢除，只按已制定的學處受持遵行。（Cv.442）

馬哈咖沙巴尊者係佛陀？

佢唔係佛陀，但成個上座部既原則就係睇佢頭，而佢解釋咗點解要咁做，與會既五百阿羅漢都同意呢個原則

但係我都係睇唔到佛陀幾時有講過未制定嘅就唔應該再制。呢個只係上座部（馬哈咖沙巴尊者）嘅睇法？而唔係佛陀嘅說話，亦唔係經內嘅說話。

佛陀只係講「阿難，如果僧團願意，當我入滅後，可以捨棄微細又微細的學處。」

我可唔可以咁理解

我冇話係佛陀講，我只係話原始佛教唔認同3身就係呢個原因，經文就喺到

《四分律卷第五十四》係巴利三藏裡面？

即係巴利三藏既律藏，基本上律藏內容就南北傳差不多，只係北傳可以授227條比丘戒既人就已經斷咗傳承

ok 明白了

駁唔到就話人斷章取義
你咪繼續無視我所講宗教同科學既分別
我話我信哂緊係講緊修改咗既牛頓力學啦
就係畀人prove到佢喺極端情況下唔work先要修改
咪體現到science tentative in nature囉
你有冇睇過我post條link?
你又係咪仲要信晒原始佛教同大乘佛教？

比人修改左嘅仲係唔係牛頓力學啊

咁我依家咪信緊修改左嘅原始佛教囉 有咩分別？真係好難明咩

巴打有道理
但我覺得其實討論重點唔應該放喺呢啲地方
寫開essay睇開journal既人大概都明白believe呢個字既程度同意思

由人成佛同佛化身為人咁大分別都問並存有咩問題？
連個origin都唔同 一個本身係人 一個本身係佛
可以任意畀人改都算 仲要改到互相矛盾

與其話修改 其實應該話只係加咗個exception
牛頓力學係日常生活應用並無影響
你咪即管check下而家既牛頓力學係咩囉
但你個大乘呢？創教人都直接神格化
改到連原始佛教都唔承認仲係咪佛教？
真係好難明咩？

繼續問
你又係咪仲要信晒原始佛教同大乘佛教？
你無視完科學同宗教上相信既本質差異未？

人地要改你d野你阻止到？既然阻止唔到可以點？

依家又話唔係修改繼續搬啦
係啊大乘只係喺原始佛教到加左exception咋喎，佢無改過原始佛教任何野喎。如果你有睇到我上面同永離六道討論嘅內容。大乘只係喺原始佛教到加左野。

由人成佛，同佛化身成人再成佛。點解唔可以並存？ 佢嘅化身釋迦牟尼本身係人喎的確係

加exeception唔係修改？搬乜9？
可以話係修改 但係程度無大乘佛教咁過份
你知唔知exception點解？
違背創教人教悔將創教人神格化叫做exception?
你個腦係咪得有同冇之分？唔識分程度？

繼續問
你又係咪仲要信晒原始佛教同大乘佛教？
你無視完科學同宗教上相信既本質差異未？

你唔係同上面位巴打傾完咩？
點解好似冇乜得著既？

證明你真係無睇我地上面嘅討論。創教人無講過唔比加，個教誨只係嗰個部派嘅長老嘅意願。
仲有咩程度係你講晒，你話宗教個程度係大啲科學程度就係細啲基本上係你講晒。

仲有我都唔撚明你係咁講咩本質上嘅差異，我依家咪就係一直咁同你討論緊佢地有冇差異囉
btw, 我的確係信晒原始佛教同大乘佛教喎，有咩問題

傾左，你睇完唔明我都無計

問信法外分支嗰啲人 明知唔正宗仲要信係點解
其實我都想知

咩叫“任意畀人改都算 仲要改到互相矛盾“，你意思係咪叫佛陀後人搵律師團隊告哂佛教分支唔俾佢地存在落去

本質上差異
科學 tentative, evidence based, systematic skepticism
宗教 just believe

既然原始佛教唔承認大乘佛法 你要人格分裂？

科學對無evidence based嘅 model都會believe 你點睇？

我諗喺古代傳去中國、日本之類嗰時開始變，嗰時資訊唔發達點會清楚咁多，時間耐左就愈發展愈大愈根深蒂固

我諗要同你講吓佛經 大乘佛法係後人大德用禪定去接受天界裡面釋迦牟尼佛嘅教誨，然後寫成種種嘅大乘經典，因此大乘佛教都係遵循佛陀嘅教誨，所以大乘佛教係包含埋原始佛教。我信晒兩者係無問題

呢到有個有趣既觀點可以講吓
佛陀涅槃前講過如果佢哋之後想分別咩係正法
就應該比對經同律，呢個叫四大教法
經即係佢一生既教導
律即係佛陀制定嘅戒律
而迦葉尊者就係領導僧團去整理經
所以當見到一啲說法係經到冇我哋應該點看待就係一個爭議

好似big bang咁 當成其中一個可行解釋
一但有evidence prove or disprove就知佢啱定錯
你有冇做過實驗？
你知唔知做實驗係一定要有hypothesis?
同你所講既big bang一樣
做為一個科學家 你立hypothesis可以話big bang正確 之後做實驗研究 如果結果脗合 就證明big bang係真 反之亦然
簡單黎講 你要take stance先可以有下一歩
你唔可以將科學上既take stance同宗教上既believe混為一談 兩個程度並唔一樣
留意返科學上冇人話過big bang確實發生過
但宗教上唔少人會認為神的確存在
呢度就係個分別
希望你唔係為拗而拗 咀嚼下我講咗乜

呢個都係爭議點之一

因為巴利三藏係真實歷史傳落黎，後尾上座部都分裂成好多派系，但最後turn out我哋係可以見到佢哋經藏既內容係差唔多，即係合理推論上座部分裂前既經藏都應該冇乜點走樣

但大乘經典好多都係傳說，天界等佐證唔到既方法得返黎，歷史角度上就好似驗證

好難驗證

即係話無科學家相信任何一個理論係正確？

姐係又係9up
啱啱我又聽到超然於宇宙既上帝同我講其實我同緊個佛撚整既連登bot講緊嘢 叫我唔好理佢喎 點算好？

籠統地可以咁講 唔會覺得任何一條theory係絕對正確
即使好反直覺 好難接受 破壞哂現有觀念
如果有明確證據推翻就會接受呢個結果
例如原來病唔係瘟神作崇 而係由肉眼睇唔到既生物造成
你試想像下 如果你係當時既科學家
活咗幾十年一直以為係瘟神整病你
有一系列既習俗去驅趕瘟神
忽然間畀你發現咗有微生物
仲有證據顯示佢直接引致疾病
你會唔會覺得好難接受？
但因為科學本質係skepticism
成功確立細菌同疾病既直接關係
所以先有今時今日既病理學 藥劑學
其實講咗成日既牛頓力學都係例證

正確來說, 科學家唔會, 亦唔應該用"相信/Believe"呢個字眼.
對科學家來講, 都只會話某某實驗/觀察得出某某hypothesis有幾多%係可靠, 仲有hypothesis係base on乜乜乜假設. 唔存在acecpt without doubt=我哋普通人理解的"Believe"呢個terms.
所以話講某D野過於簡化. 用一D implicit的字眼就會出事俾唔知道的外行人扭曲哂, GR(廣義相對論)都係咁樣成日俾科普教學誤解/過於簡化...

咁我想問而家原始佛教及上座部派系多信眾啲定大乘佛法多信眾啲？抑或真係冇分 可以both?

我中伏了

係啊，咁你快撚啲信佢

大乘佛教多信眾好多

呢個問題好難答
只能講華人就信大乘多
東南亞就主要上座部
嚴格黎講係唔會兩邊都信
因為一邊係成佛一邊係成阿羅漢
通常唔想引起世界大戰先會咁講

再多少少, 為佐攻略"Gravitational singularity"呢個physical hypothesis盲點(因為現存的physical theory 喺Gravitational singularity全部失效). 一直都有科學家們不停嘗試去修正understanding on Gravity and Energy=我哋平時所理解的"Gravity"同"Energy"係唔係有缺陷, 所以去到Gravitational singularity就乜都解釋唔到.

咁信大乘既人通常會唔會意識到上座部既存在？
同埋大乘算唔算係distort咗？
甚至乎有抵觸？
因為其實佛陀本身是佛是人在我而言已經好大分別
會唔會喺其他核心價值上都有分歧？

其實我同大德兄做既嘢一樣姐
六道巴都有提到大乘既正當性係有爭議
但你都選擇相信 呢度咪就係同科學既分別囉

因為我自身經歷

Sure 你既選擇 當然冇問題啦
難保他朝一日我真係聽到耶蘇同我傾計添
到時我都會做耶撚
我講咗咁耐只係想點明科學同宗教本質唔同
科學唔係迷信姐
迷信科學就另一樣嘢啦

唉,好簡單溝通問題而已
響佢個角度, 佢用implicit terms(宗教常常會用implicit terms), 去理解要用explicit去講清楚的science世界, 就一定會出呢D誤解. 冇計, 華文載體本來就係偏implicit的. 1詞N義多的很, 所以講科學觀點的話都係用番英文好D

[url]要再精準D, 就要做數撚, 用數學語言用演繹 scientific hypothesis. 呢個係目前人類講scientific hypothesis最精準的表達方式. 不過數學呢套language對一般人來說太高深...Everything is calculus and linear algebra[/url]

1)大乘既祖師係知道有上座部同佢既歷史淵源
2)印順法師講過大乘的確係含有懷緬佛陀情感而創造既成份，喺呢個前提下佢都係相信大乘
3)核心其實係有抵觸，由其係大乘法華經同維摩結居士經有好多對阿羅漢唔好既描述

呢個世界大把hypothsis唔係用數學喎

3嗰點 可唔可以講有咩描述？

例如法華經指出阿羅漢唔係究竟，可以再修成佛，但上座部係認為阿羅漢既涅槃同佛陀既涅槃無異，維摩詰居士甚至教返阿羅漢轉頭，但上座部就完全冇記載有呢個人既存在

其實係，金剛經都已經講過阿羅漢唔係究竟涅槃添，成佛先係無上。btw咁我想問吓原始佛教講阿羅漢同佛嘅分別係咩？

又想玩文字遊戲? 乜文字遊戲好好玩咩?
1. "scientific hypothesis" is subset of "hypothesis"
2. "scientific hypothesis"到去實驗/推演階段, 都會有數去解釋, 因為數學係目前人類演繹現象最精準的語言. 未有數學式果D hypothesis算唔算係"scientific hypothesis"?定單純係"假設神佛存在"呢種程度的hypothesis閣下都歸入"scientific hypothesis"中?
再泥漿摔角喺呢D無聊的文字遊戲落去, 又要loop番到"what is definition of science".呢樣嘢已經講佐N次, Google都可以查一堆出來.

我打漏左scientific呢個字姐唔洗咁敏感 我真係唔知所有scientific hypothesis都係有數學解釋喎

咁當年對atom嘅Plum pudding model呢啲有咩數式嘅輔助？

OH, 剛想起自己都有盲點: 計少佐"social science",心理學呢D領域. 不過呢D領域要用stat去做工具支持理論,冇足夠數據的話hypothesis都只係"假設神存在"呢個等級, 去唔到"science"的範圍, 而stat本身都係數

支持樓主
佛即是魔
全部修羅底

應該咁講， 除咗阿羅漢同佛嘅涅槃係一樣之外， 阿羅漢都冇佛陀十號其他嘅特質

其實係 不過如果你有心碌返啲comment 上面有條友話數咪又係人創造 條數prove到係啱就係啱？之類既論調
真心希望佢係蝦腸

你呢個問題要召喚Physic巴打講俾你聽. 而且呢個model的故事到後面仲同uncertainty principle有關. 有心的話, 搵D真專業人士慢慢同你講故仔(小弟只係一隻IT9, 不過清楚science世界係點玩).只係怕你唔明堆數其實講緊乜嘢.
不過呢個PO 的topic, 睇怕引唔到Physic撚入來同你慢慢講故.
另外: 個人係認同做得science, 特別係physics. 一定要識數學(同數撚只差在scientist懂的數夠自己演繹現象就OK, 與數學家為計數而計數的分別). 兩者密不可分.

咁原始佛教係咪講呢個世界係得釋迦牟尼呢個佛？

而家呢個時間點係，但都有古佛，例如燃燈佛，迦葉佛等

我由f5讀plum pudding model讀到yr1 uncertainty priciple都讀過，真係唔知pudding model有咩數式嘅演繹喎

咁嗰啲佛以前係咩？係咪人

都係人，覺悟咗成佛，同釋迦牟尼佛一樣
冇記錯既話每尊佛都係會喺樹下證悟，會創立僧團，會有十大弟子

咁話阿羅漢未係究竟有咩問題。

因為涅槃就係佛教既究竟
係佛陀覺悟既核心，即苦集滅道
即使唔成為佛陀
達到涅槃呢個境界已經係究竟
唔會再輪迴，所以根本冇繼續修成佛既需要

咁係咪人人都可成佛？

呢個原始佛教冇講太多，只知被授記就會成佛
而修唔到阿羅漢就只有犯五逆罪既人

即係佛同阿羅漢已經係平起平座，同樣係無上？

佛陀始終係阿羅漢既老師，唔會平起平坐
但係佢哋見到既法已經係一樣
係到達咗佛教既最終目標

既然唔係最高，咁咪即係唔係究竟圓滿。 佢只係脫左苦。